%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage[a5paper, margin=1.9cm]{geometry}

\usepackage{etoolbox}

\title{Ensembles de nombres}
\date{Blanc}
\classe{2\up{nde}}
\dsnum{DS \no1}

\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\maketitle

\begin{exercice}[Ensembles de nombres]
  \emph{Les questions sont indépendantes.}
  \begin{enumerate}
    \item Nommer les ensembles $\mathbb{Z}$ et $\mathbb{R}$.
    \item Donner un exemple de nombre $x$ tel que $x\notin\mathbb{D}$ et $x\in\mathbb{R}$.
    \item Répondre vrai ou faux, sans justifier.
      \begin{enumerate*}
        \item $\sqrt{2}\in\mathbb{Q}$
        \item $-7,8\in\mathbb{Q}$
        \item $-2\in\mathbb{N}$
      \end{enumerate*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Intervalles]
On considère les intervalles $I=\left[-5; 8\right]$ et $J=\left]1 ; +\infty\right[$.
  Si cela est possible, donner un exemple de nombre vérifiant chacune des conditions suivantes.

  \begin{enumerate*}[(a)]
    \item $x\in I\cup J$
    \item $x\notin I\cup J$
    \item $x\in I\cap J$
    \item $x\notin I\cap J$
  \end{enumerate*}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Inéquations] \emph{Les deux questions sont indépendantes.}
\begin{enumerate}
\item Résoudre le couple d'inéquations suivantes, et représenter les solutions sous la forme d'un intervalle ou d'une union d'intervalles disjoints :\\
  $5x-3\geq x+7 \text{ et }13-x>5$.
\item Même question avec :
$x+2< -x-8 \text{ ou } 3x-7\geq-5x+1$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Union et Intersection]
  Écrire chacun des ensembles suivants sous la forme d'un seul intervalle (ou $\emptyset$). Il est conseillé de représenter les ensembles sur la droite des réels, mais ce n'est pas obligatoire.
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}[label={$\Alph*=$}]
    \item $\intervalleff{-1;8}\cap\intervalleoo{2;27}$
    \item $\intervalleio{5}\cup\intervalleff{-2;8}$
    \item $\intervalleio{9}\cap\intervallefi{-8}$
    \item $\intervalleio{9}\cup\intervallefi{-8}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Modélisation]
  \begin{multicols}{2}
  Une graphiste réalise un logo constitué de deux triangles rectangles (en $A$ et $B$) comme illustré sur la figure ci-contre.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.4,ultra thick]
      \draw
      (0, 0) --
      (0, 3) --
      (4, 0) --
      (10, 5) --
      (10, 0) --
      cycle;
      \draw (0, 0) node[below left]{$A$};
      \draw (10, 0) node[below right]{$B$};
      \draw (0, 3) node[above left]{$C$};
      \draw (10, 4) node[above right]{$D$};
      \draw (4, 0) node[below]{$M$};
      \draw (0, 1.5) node[left]{3};
      \draw (10, 2.5) node[right]{4};
      \draw (2, 0) node[below]{$x$};
      \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt,mirror,raise=10pt}] (0, 0) -- (10, 0) node [midway, yshift=-1cm] {10};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}
Le segment $\left[ AB \right]$ est fixe, de longueur \SI{10}{cm} ; les deux triangles ont pour hauteurs respectives \SI{3}{cm} et \SI{4}{cm}. La graphiste n'a pas encore décidé où placer le point $M$ sur ce segment, mais elle a deux contraintes à respecter :
\begin{itemize}
  \item l'aire du triangle de gauche doit être supérieure à \SI{9}{cm^2} ;
  \item l'aire du triangle de droite doit être supérieure à \SI{10}{cm^2}.
\end{itemize}

On appelle $x$ la longueur $AM$.
\begin{enumerate}
  \item \emph{Cas particulier.} Dans cette question (et uniquement dans celle-là), on suppose que $x=2$.
    \begin{enumerate}
      \item Calculer les aires des triangles $ACM$ et $BDM$.
      \item Les contraintes sont-elles respectées ?
    \end{enumerate}
  \item \emph{Cas général.}
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que les aires des deux triangles sont 
        $\mathcal{A}_{ACM}=3x$ et $\mathcal{A}_{BDM}=5(10-x)$.
      \item En déduire que les deux contraintes sont équivalentes à $3x\geq9$ et $50-5x\geq10$.
      \item Résoudre ces deux inéquations, puis représenter les solutions sur la droite des réelles, et enfin sous la forme d'un intervalle.
      \item Conclure par une phrase en français (sans notation mathématique) : Où peut être placé le point $M$ ?
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
